\setphysstyle{ЛФШ 2015}{Эксперимент}{9 класс $2$}

\textbf{Оборудование} 
линейка, пластилин, лист миллиметровки

\bigskip
\textbf{Цель}
измерить коэффициент трения пластилина о линейку.

\bigskip
\textbf{Задача:}
измерить значение коэффициента трения пластилина о линейку, при условии, что линейка должна лежать
горизонтально. Наклонять линейку и/или стол запрещено. 

\bigskip
\textbf{Методика}
при поступательном движении линейки, соприкасающийся с ней брусок пластилина испытывает со стороны
линейки две силы: силу реакции опоры $N$ и силу трения пластилина о линейку $F_\text{тр}$. Отношение этих
двух величин и есть искомое значение коэффициента трения. Определить экспериментально отношение
$F_\text{тр}/N$ можно как $tg\alpha=\Delta X/\Delta Y$, где $\Delta X$ --- перемещение вдоль линейки, а
$\Delta Y$ --- перемещение перепендикулярно линейке.

\bigskip
\textbf{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item физическое обоснование --- 2 балла
\item измерения --- 2 балла
\item погрешность --- 2 балла 
\end{itemize}



\clearpage 